\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

El objetivo principal de este Trabajo Fin de Grado (TFG) es el desarrollo de una aplicación web, denominada \texttt{MoodNest}, para el seguimiento diario y análisis del estado de ánimo personal. La finalidad es proporcionar al usuario una herramienta para el autoconocimiento, permitiéndole registrar sus emociones y relacionarlas con sus actividades diarias.

Para ello, el proyecto debe cumplir otros objetivos más específicos como:
\begin{itemize}
    \item Fomentar la constancia del usuario. Para ello se ofrecerá una interfaz simple, intuitiva y, sobre todo, rápida, que minimice el esfuerzo del registro diario.
    
    \item Garantizar la privacidad y gestión de usuarios. Cualquier persona podrá registrarse de forma segura mediante un usuario y contraseña, asegurando que sus datos emocionales permanezcan privados y accesibles solo para él.
    
    \item Capacidad para gestionar los registros de ánimo. El sistema permitirá al usuario crear, consultar, editar y eliminar sus entradas diarias de estado de ánimo.
    
    \item Permitir la personalización de la escala de ánimo. A diferencia de otras aplicaciones con escalas fijas, se debe permitir al usuario definir sus propios estados de ánimo (por ejemplo, nombres, colores y un valor numérico asociado a una escala, también ajustable).
    
    \item Implementar un sistema de etiquetado (\textit{tags}) híbrido. Se ofrecerá una paleta inicial de \textit{tags} genéricos y neutrales (ej. \texttt{\#Trabajo}, \texttt{\#Dormir}, \texttt{\#Social}) para simplificar el primer uso al usuario, y se le permitirá crear sus propias etiquetas personalizadas.

    \item Desarrollar un módulo de análisis y visualización de datos preciso. Para ello, el sistema permitirá al usuario asignar una puntuación opcional a cada \textit{tag} (independiente de la puntuación global del día). La aplicación generará gráficos de correlación basados en esta puntuación específica, mostrando patrones fiables sobre qué factores impactan realmente en el bienestar del usuario.
    
    
    \item Garantizar la consulta histórica de los datos. El usuario deberá poder navegar por sus registros pasados de manera accesible, por ejemplo, a través de una vista de calendario o un listado filtrable.
\end{itemize}