\section{Análisis y Especificación del Sistema}

En este capítulo se detallan las especificaciones completas del sistema MoodNest. Se definirán los actores involucrados, se detallarán los Requisitos Funcionales (RF) que determinan qué debe hacer el sistema, y los Requisitos No Funcionales (RNF) que establecen cómo debe comportarse técnica y operativamente.

% --- COMANDO PARA TABLAS DE REQUISITOS ---
\newcommand{\reqTable}[3]{
\begin{table}[H]
    \centering
    \renewcommand{\arraystretch}{1.5} % Da un poco de "aire" a las filas
    \begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\columncolor{gray!20}\bfseries}c|X|}
        \hline
        \rowcolor{UCO} % Color de la cabecera (definido en confg_colores)
        \multicolumn{2}{|c|}{\textcolor{white}{\textbf{#1}}} \\
        \hline
        #2
    \end{tabularx}
    \caption{#3}
\end{table}
}
% ------------------------------------------------

\subsection{Requisitos Funcionales (RF)}

Los Requisitos Funcionales describen el comportamiento esperado del sistema y las interacciones específicas que los usuarios pueden realizar dentro de la plataforma. Para una mejor comprensión, se han dividido en módulos lógicos.

\subsubsection{Módulo 1: Gestión de Usuarios}

\reqTable{Gestión de Usuarios}{
    RF1.1 & El sistema permitirá a un usuario no registrado crear una nueva cuenta proporcionando un nombre, un correo electrónico válido y único en el sistema, y una contraseña. \\ \hline
    RF1.2 & El sistema permitirá el acceso a usuarios registrados solicitando obligatoriamente su correo electrónico y contraseña. \\ \hline
    RF1.3 & El sistema permitirá al usuario autenticado modificar su nombre de visualización y actualizar su contraseña. \\ \hline
    RF1.4 & El sistema permitirá al usuario autenticado cerrar sesión de forma segura. \\ \hline
    RF1.5 & El sistema permitirá al usuario autenticado eliminar su cuenta y todos sus datos de forma permanente. \\ \hline
}{Requisitos Funcionales - Módulo 1}

\subsubsection{Módulo 2: Registro Diario y Etiquetas}

\reqTable{Registro Diario y Etiquetas}{
    RF2.1 & El sistema permitirá al usuario autenticado crear un nuevo registro de estado de ánimo asociado a una fecha. \\ \hline
    RF2.2 & El sistema establecerá la fecha actual por defecto al iniciar la creación de un nuevo registro, permitiendo su modificación a fechas pasadas. \\ \hline
    RF2.3 & El sistema exigirá de forma obligatoria una puntuación global del estado de ánimo, representada por un valor numérico entero del 1 al 10. \\ \hline
    RF2.4 & El sistema permitirá al usuario incluir un comentario opcional en su registro diario. \\ \hline
    RF2.5 & El sistema permitirá al usuario autenticado crear nuevas etiquetas personalizadas asignándoles un nombre identificativo. \\ \hline
    RF2.6 & El sistema permitirá al usuario gestionar sus etiquetas personalizadas, pudiendo editarlas o eliminarlas de su catálogo. \\ \hline
    RF2.7 & El sistema permitirá al usuario asociar una o múltiples etiquetas a un registro diario. \\ \hline
    RF2.8 & El sistema permitirá al usuario asignar, de manera opcional, una puntuación numérica entera (del 1 al 10) a cada etiqueta individual seleccionada en un registro. \\ \hline
    RF2.9 & El sistema permitirá al usuario modificar cualquier dato de un registro propio previamente guardado. \\ \hline
    RF2.10 & El sistema permitirá al usuario eliminar de forma permanente cualquiera de sus registros pasados. \\ \hline
}{Requisitos Funcionales - Módulo 2}

\subsubsection{Módulo 3: Panel Principal e Historial}

\reqTable{Panel Principal e Historial}{
    RF3.1 & El sistema mostrará al usuario autenticado un panel principal con el resumen de su último registro de estado de ánimo. \\ \hline
    RF3.2 & El sistema proporcionará en el panel principal un acceso directo y visualmente destacado para la creación de un nuevo registro diario. \\ \hline
    RF3.3 & El sistema mostrará en el panel principal un listado cronológico resumido con las últimas entradas registradas por el usuario. \\ \hline
    RF3.4 & El sistema calculará y mostrará visualmente el número de días consecutivos que el usuario ha realizado al menos un registro. \\ \hline
    RF3.5 & El sistema proporcionará al usuario autenticado una vista de historial basada en un calendario mensual, donde se identificarán visualmente los días que contienen un registro de estado de ánimo. \\ \hline
    RF3.6 & El sistema permitirá al usuario interactuar con el calendario, de forma que al seleccionar un día con registro, se muestre el detalle completo de la entrada. \\ \hline
}{Requisitos Funcionales - Módulo 3}

\subsubsection{Módulo 4: Análisis de Datos (Estadísticas)}

\reqTable{Análisis de Datos}{
    RF4.1 & El sistema generará un gráfico temporal de líneas que represente la evolución de la puntuación global del estado de ánimo. \\ \hline
    RF4.2 & El sistema permitirá al usuario filtrar los datos de dicha evolución temporal seleccionando el rango de tiempo deseado (semanal, mensual o anual). \\ \hline
    RF4.3 & El sistema calculará y mostrará qué etiquetas presentan el mayor impacto positivo y negativo sobre el estado de ánimo global del usuario. \\ \hline
    RF4.4 & El sistema permitirá al usuario seleccionar una etiqueta específica de su historial para analizar su impacto individual. \\ \hline
    RF4.5 & El sistema generará un gráfico de barras agrupadas que compare visualmente el promedio del estado de ánimo global con el promedio de la puntuación específica de la etiqueta seleccionada. \\ \hline
    RF4.6 & El sistema generará automáticamente un mensaje de texto interpretativo basado en la diferencia matemática entre la puntuación global media y la puntuación de la etiqueta analizada. \\ \hline
    RF4.7 & El sistema generará un gráfico de barras que represente el promedio histórico de la puntuación global de los registros de estado de ánimo de cada uno de los días de la semana. \\ \hline
    RF4.8 & El sistema generará un gráfico circular que represente la distribución porcentual de los registros de estado de ánimo en diferentes rangos (ej. días buenos, neutros y malos). \\ \hline
}{Requisitos Funcionales - Módulo 4}

\subsubsection{Módulo 5: Personalización y Sistema}

\reqTable{Personalización y Sistema}{
    RF5.1 & El sistema permitirá al usuario autenticado personalizar los textos descriptivos de su escala de estado de ánimo para cada uno de los niveles numéricos (del 1 al 10). \\ \hline
    RF5.2 & El sistema permitirá al usuario seleccionar el estilo visual de su escala de ánimo eligiendo entre varios conjuntos de iconos predefinidos. \\ \hline
    RF5.3 & El sistema mostrará en el panel principal un mensaje de bienvenida dinámico, adaptado contextualmente a factores como la hora del día o la actividad reciente. \\ \hline
    RF5.4 & El sistema permitirá al usuario alternar la interfaz gráfica entre un tema visual claro y un tema visual oscuro. \\ \hline
    RF5.5 & El sistema permitirá al usuario seleccionar un color principal para personalizar la apariencia de los elementos gráficos clave de la interfaz. \\ \hline
}{Requisitos Funcionales - Módulo 5}

\newpage

\subsection{Requisitos No Funcionales (RNF)}

Los Requisitos No Funcionales definen los atributos de calidad del sistema, tales como su rendimiento, seguridad, usabilidad y arquitectura técnica. Estos condicionan las decisiones tecnológicas del desarrollo de MoodNest.

\subsubsection{Bloque 1: Compatibilidad y Portabilidad}

\reqTable{Compatibilidad y Portabilidad}{
    RNF1.1 & El sistema deberá estar desarrollado bajo una arquitectura web Cliente-Servidor. \\ \hline
    RNF1.2 & El sistema deberá ser completamente accesible y funcional a través de los navegadores web modernos más utilizados (Google Chrome, Firefox, Safari, Edge) en sus versiones actualizadas. \\ \hline
    RNF1.3 & El sistema no requerirá la instalación de ningún software adicional ni plugins por parte del usuario, ejecutándose nativamente en el navegador. \\ \hline
}{Requisitos No Funcionales - Bloque 1}

\subsubsection{Bloque 2: Rendimiento y Disponibilidad}

\reqTable{Rendimiento y Disponibilidad}{
    RNF2.1 & El tiempo de respuesta del servidor para operaciones estándar de lectura y escritura en la base de datos no superará los 2 segundos bajo una conexión a internet estable. \\ \hline
    RNF2.2 & La interfaz gráfica principal de la aplicación deberá renderizarse en el navegador del usuario en un tiempo máximo de 3 segundos desde la petición inicial. \\ \hline
    RNF2.3 & El servidor deberá ser capaz de procesar al menos 50 peticiones concurrentes por segundo sin que el tiempo de respuesta promedio supere los 2 segundos. \\ \hline
    RNF2.4 & Si el servidor de BD no responde en un plazo de 5 segundos, el sistema cancelará la operación y mostrará un mensaje de error amigable, evitando el bloqueo indefinido de la aplicación. \\ \hline
}{Requisitos No Funcionales - Bloque 2}

\subsubsection{Bloque 3: Usabilidad e Interfaz}

\reqTable{Usabilidad e Interfaz}{
    RNF3.1 & La interfaz de usuario deberá ser Responsive, garantizando la correcta visualización y operabilidad en dispositivos móviles y pantallas de escritorio. \\ \hline
    RNF3.2 & El sistema agilizará la navegación, permitiendo al usuario acceder a la pantalla de creación de un nuevo registro en un máximo de dos interacciones desde que inicia sesión. \\ \hline
    RNF3.3 & El sistema proporcionará retroalimentación visual inmediata ante cualquier acción importante (ej. notificaciones de éxito o alertas claras de error). \\ \hline
}{Requisitos No Funcionales - Bloque 3}

\subsubsection{Bloque 4: Seguridad y Privacidad}

\reqTable{Seguridad y Privacidad}{
    RNF4.1 & El sistema almacenará las contraseñas en la base de datos aplicando un algoritmo de hashing unidireccional, quedando estrictamente prohibido su almacenamiento en texto plano. \\ \hline
    RNF4.2 & El sistema protegerá las vistas y operaciones privadas exigiendo un token de autenticación válido. Los usuarios no autenticados serán redirigidos a la pantalla de inicio de sesión. \\ \hline
    RNF4.3 & El servidor verificará en cada petición que el usuario solo acceda a sus propios registros y etiquetas, bloqueando cualquier intento de acceso a datos de terceros. \\ \hline
    RNF4.4 & Toda la comunicación de datos entre el navegador del cliente y el servidor deberá realizarse de forma cifrada utilizando el protocolo HTTPS. \\ \hline
}{Requisitos No Funcionales - Bloque 4}

\newpage

\subsection{Requisitos de Información (RI)}

Los Requisitos de Información definen el modelo conceptual de datos del sistema. Describen qué información debe almacenar, gestionar y recuperar la plataforma para garantizar su correcto funcionamiento, independientemente de la tecnología de base de datos que se seleccione posteriormente en la fase de diseño.

\subsubsection{RI-01: Información del Usuario}

\reqTable{Información del Usuario}{
    ID\_Usuario & Identificador único y autogenerado por el sistema. \\ \hline
    Nombre & Cadena de caracteres con el nombre o apodo visible en el panel. \\ \hline
    Email & Dirección de correo electrónico (debe ser un valor único en todo el sistema). \\ \hline
    Contraseña & Credencial de acceso almacenada de forma segura mediante un algoritmo de cifrado irreversible. \\ \hline
    Preferencias\_Sistema & Conjunto de configuraciones de interfaz, que incluye: el tema visual (claro/oscuro), el color principal y la familia de iconos seleccionada. \\ \hline
    Escala\_Personalizada & Conjunto de 10 descriptores textuales asociados a cada nivel numérico del estado de ánimo. \\ \hline
    Fecha\_Registro & Marca temporal (fecha y hora) exacta de la creación de la cuenta. \\ \hline
    Racha\_Actual & Valor numérico entero que contabiliza los días consecutivos realizando registros. \\ \hline
    Fecha\_Ultimo\_Registro & Fecha correspondiente a la última entrada creada en el sistema. \\ \hline
}{Requisitos de Información - Usuario}

\subsubsection{RI-02: Información de la Etiqueta}

\reqTable{Información de la Etiqueta}{
    ID\_Etiqueta & Identificador único y autogenerado por el sistema. \\ \hline
    ID\_Usuario & Identificador que vincula la etiqueta con su usuario creador. \\ \hline
    Nombre & Cadena de caracteres con el nombre descriptivo de la actividad o factor (ej. "Deporte", "Familia"). \\ \hline
    Color & Código de color asociado a la etiqueta. \\ \hline
    Activa & Indicador lógico que determina si la etiqueta es visible y utilizable por el usuario, o si ha sido archivada/eliminada. \\ \hline
    Fecha\_Ultimo\_Uso & Marca temporal que se actualiza cada vez que la etiqueta se vincula a un nuevo registro, permitiendo ordenar la interfaz por uso reciente. \\ \hline
    Fecha\_Creacion & Marca temporal de la creación de la etiqueta. \\ \hline
}{Requisitos de Información - Etiqueta}

\subsubsection{RI-03: Información del Registro Diario}

\reqTable{Información del Registro Diario}{
    ID\_Registro & Identificador único y autogenerado por el sistema. \\ \hline
    ID\_Usuario & Identificador que vincula el registro con el usuario propietario. \\ \hline
    Fecha\_Asignada & Fecha del calendario correspondiente al día que se está evaluando. \\ \hline
    Puntuacion\_Global & Valor numérico entero (del 1 al 10) que representa el estado de ánimo general del día. \\ \hline
    Comentario & Texto opcional con anotaciones o descripciones adicionales del día. \\ \hline
    Etiquetas\_Asociadas & Relación de etiquetas vinculadas a este registro. Por cada etiqueta seleccionada, se guardará su identificador y, de forma opcional, una puntuación numérica específica (del 1 al 10). \\ \hline
    Fecha\_Creacion & Marca temporal exacta en la que el registro fue guardado en el sistema. \\ \hline
    Fecha\_Modificacion & Marca temporal de la última edición realizada sobre el registro. \\ \hline
}{Requisitos de Información - Registro Diario}

\newpage
\subsection{Verificación y Validación de Requisitos}

Una vez desarrollado por completo el catálogo de requisitos, llevamos a cabo un proceso de Verificación y Validación. El objetivo principal de esta etapa es asegurar la calidad, viabilidad y corrección del catálogo de requisitos antes de pasar a la siguiente fase. Aplicar esta técnica de forma temprana permite detectar problemas o incongruencias desde el principio, minimizando el impacto temporal y el coste que supondría arrastrar estos fallos a las fases de diseño o programación.

Esta validación se ha aplicado al catálogo completo de requisitos, incluyendo los Requisitos Funcionales (RF), los Requisitos No Funcionales (RNF) y los Requisitos de Información (RI). 

Para realizar la evaluación, se ha utilizado una lista de control (\textit{Checklist}) de calidad. Cada requisito se ha revisado individualmente para comprobar que cumple con estos cinco criterios básicos:

\begin{itemize}
    \item \textbf{C1 - Inequívoco:} El requisito está redactado con un lenguaje formal de forma clara y precisa. No usa términos subjetivos garantizando que admite una única interpretación técnica posible.
    \item \textbf{C2 - Verificable:} La especificación permite el diseño de una prueba objetiva que determine de forma concluyente si el sistema desarrollado cumple con la condición exigida.
    \item \textbf{C3 - Necesario:} El requisito aporta valor real a la aplicación y está alineado con los objetivos del proyecto, evitando añadir funciones de relleno o innecesarias.
    \item \textbf{C4 - Consistente:} El requisito no está repetido y no entra en conflicto ni se contradice con ningún otro punto del documento.
    \item \textbf{C5 - Completo:} La regla de negocio o restricción técnica está totalmente acotada e incluye toda la información necesaria para su desarrollo, definiendo correctamente sus límites sin delegar decisiones clave a fases posteriores.
\end{itemize}

% Comando para las celdas de la matriz
\newcommand{\pass}{\cmark} % Tick verde
\newcommand{\fail}{\xmark} % Cruz roja
\newcommand{\warn}{\textcolor{orange}{\textbf{!}}} % Advertencia naranja

\subsubsection{Matriz de Verificación: Requisitos Funcionales}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{xltabular}{\textwidth}{|c|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|c|}
    \caption{Matriz de Verificación de Requisitos Funcionales} \label{tab:matriz_rf} \\
    \hline
    \rowcolor{UCO}
    \textcolor{white}{\textbf{ID}} & \textcolor{white}{\textbf{C1}} & \textcolor{white}{\textbf{C2}} & \textcolor{white}{\textbf{C3}} & \textcolor{white}{\textbf{C4}} & \textcolor{white}{\textbf{C5}} & \textcolor{white}{\textbf{Estado}} \\ \hline
    \endfirsthead
    
    % --- Esta cabecera aparecerá automáticamente si la tabla salta de página ---
    \multicolumn{7}{c}{{\bfseries Continuación de la página anterior}} \\
    \hline
    \rowcolor{UCO}
    \textcolor{white}{\textbf{ID}} & \textcolor{white}{\textbf{C1}} & \textcolor{white}{\textbf{C2}} & \textcolor{white}{\textbf{C3}} & \textcolor{white}{\textbf{C4}} & \textcolor{white}{\textbf{C5}} & \textcolor{white}{\textbf{Estado}} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

    \hline
    \endlastfoot

    % --- CONTENIDO DE LA TABLA ---
    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Módulo 1: Gestión de Usuarios}} \\ \hline
    RF1.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF1.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF1.3 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF1.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF1.5 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Módulo 2: Registro Diario y Etiquetas}} \\ \hline
    RF2.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.2 & \fail & \pass & \pass & \pass & \fail & \textcolor{orange}{A refinar} \\ \hline
    RF2.3 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.5 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.6 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.7 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.8 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.9 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF2.10 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Módulo 3: Panel Principal e Historial}} \\ \hline
    RF3.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF3.2 & \fail & \fail & \pass & \pass & \pass & \textcolor{orange}{A refinar} \\ \hline
    RF3.3 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF3.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF3.5 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF3.6 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Módulo 4: Análisis de Datos (Estadísticas)}} \\ \hline
    RF4.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF4.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF4.3 & \fail & \fail & \pass & \pass & \pass & \textcolor{orange}{A refinar} \\ \hline
    RF4.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF4.5 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF4.6 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF4.7 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF4.8 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Módulo 5: Personalización y Sistema}} \\ \hline
    RF5.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF5.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF5.3 & \fail & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{orange}{A refinar} \\ \hline
    RF5.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RF5.5 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

\end{xltabular}

\textbf{Nota:} Los requisitos marcados como ''A refinar'' presentaron ambigüedades en su redacción (C1/C2) o falta de especificación en las reglas de negocio base (C5), por lo que requieren una reescritura antes de darse por válidos.

\subsubsection{Matriz de Verificación: Requisitos No Funcionales}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{xltabular}{\textwidth}{|c|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|c|}
    \caption{Matriz de Verificación de Requisitos No Funcionales} \label{tab:matriz_rnf} \\
    \hline
    \rowcolor{UCO}
    \textcolor{white}{\textbf{ID}} & \textcolor{white}{\textbf{C1}} & \textcolor{white}{\textbf{C2}} & \textcolor{white}{\textbf{C3}} & \textcolor{white}{\textbf{C4}} & \textcolor{white}{\textbf{C5}} & \textcolor{white}{\textbf{Estado}} \\ \hline
    \endfirsthead
    
    % --- Cabecera para saltos de página ---
    \multicolumn{7}{c}{{\bfseries Continuación de la página anterior}} \\
    \hline
    \rowcolor{UCO}
    \textcolor{white}{\textbf{ID}} & \textcolor{white}{\textbf{C1}} & \textcolor{white}{\textbf{C2}} & \textcolor{white}{\textbf{C3}} & \textcolor{white}{\textbf{C4}} & \textcolor{white}{\textbf{C5}} & \textcolor{white}{\textbf{Estado}} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

    \hline
    \endlastfoot

    % --- CONTENIDO DE LA TABLA ---
    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Bloque 1: Compatibilidad y Portabilidad}} \\ \hline
    RNF1.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF1.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF1.3 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Bloque 2: Rendimiento y Disponibilidad}} \\ \hline
    RNF2.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF2.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF2.3 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF2.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Bloque 3: Usabilidad e Interfaz}} \\ \hline
    RNF3.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF3.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF3.3 & \fail & \fail & \pass & \pass & \pass & \textcolor{orange}{A refinar} \\ \hline

    \multicolumn{7}{|c|}{\cellcolor{gray!20}\textbf{Bloque 4: Seguridad y Privacidad}} \\ \hline
    RNF4.1 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF4.2 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF4.3 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RNF4.4 & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

\end{xltabular}

\subsubsection{Matriz de Verificación: Requisitos de Información}

\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{xltabular}{\textwidth}{|c|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|>{\centering\arraybackslash}X|c|}
    \caption{Matriz de Verificación de Requisitos de Información} \label{tab:matriz_ri} \\
    \hline
    \rowcolor{UCO}
    \textcolor{white}{\textbf{ID}} & \textcolor{white}{\textbf{C1}} & \textcolor{white}{\textbf{C2}} & \textcolor{white}{\textbf{C3}} & \textcolor{white}{\textbf{C4}} & \textcolor{white}{\textbf{C5}} & \textcolor{white}{\textbf{Estado}} \\ \hline
    \endfirsthead
    
    % --- Cabecera para saltos de página ---
    \multicolumn{7}{c}{{\bfseries Continuación de la página anterior}} \\
    \hline
    \rowcolor{UCO}
    \textcolor{white}{\textbf{ID}} & \textcolor{white}{\textbf{C1}} & \textcolor{white}{\textbf{C2}} & \textcolor{white}{\textbf{C3}} & \textcolor{white}{\textbf{C4}} & \textcolor{white}{\textbf{C5}} & \textcolor{white}{\textbf{Estado}} \\ \hline
    \endhead

    \hline
    \endfoot

    \hline
    \endlastfoot

    % --- CONTENIDO DE LA TABLA ---
    RI-01 (Usuario) & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RI-02 (Etiqueta) & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline
    RI-03 (Registro) & \pass & \pass & \pass & \pass & \pass & \textcolor{codegreen}{Aprobado} \\ \hline

\end{xltabular}

\subsubsection{Refinamiento y Corrección de Requisitos}

Como resultado de la fase de inspección, se detectaron deficiencias en seis requisitos que no superaron los criterios de calidad establecidos (marcados en la matriz con estado de advertencia \textit{A refinar}). Para garantizar la robustez del documento antes de avanzar a la fase de diseño, estos requisitos han sido sometidos a un proceso de reescritura, pasando finalmente a estado de \textit{Aprobados}. 

A continuación se detalla el catálogo de correcciones aplicadas:

\begin{itemize}
    \item \textbf{RF2.2 (Fallo en C5 - Incompleto):}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Original:} El sistema establecerá la fecha actual por defecto al iniciar la creación de un nuevo registro, permitiendo su modificación a fechas pasadas.
        \item \textit{Corregido:} El sistema establecerá la fecha actual por defecto al iniciar la creación de un nuevo registro, permitiendo su modificación únicamente a fechas pasadas y bloqueando explícitamente la selección de fechas futuras.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{RF3.2 (Fallo en C1 y C2 - Subjetivo e inmedible):}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Original:} El sistema proporcionará en el panel principal un acceso directo y visualmente destacado para la creación de un nuevo registro diario.
        \item \textit{Corregido:} El sistema proporcionará en el panel principal un botón de acceso directo a la creación de un nuevo registro, accesible sin necesidad de navegación adicional.
    \end{itemize}

    \item \textbf{RF4.3 (Fallo en C1 - Ambiguo):}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Original:} El sistema calculará y mostrará qué etiquetas presentan el mayor impacto positivo y negativo sobre el estado de ánimo global del usuario.
        \item \textit{Corregido:} El sistema calculará y mostrará qué etiquetas están asociadas matemáticamente con las puntuaciones globales medias más altas (impacto positivo) y más bajas (impacto negativo) del estado de ánimo del usuario.
    \end{itemize}

    \item \textbf{RF5.3 (Fallo en C1 - Ambiguo):}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Original:} El sistema mostrará en el panel principal un mensaje de bienvenida dinámico, adaptado contextualmente a factores como la hora del día o la actividad reciente.
        \item \textit{Corregido:} El sistema mostrará en el panel principal un mensaje de bienvenida dinámico determinado por dos parámetros: la franja horaria local (mañana, tarde o noche) y el estado de su registro diario (pendiente de rellenar o ya completado en el día actual).
    \end{itemize}

    \item \textbf{RNF3.3 (Fallo en C1 y C2 - Subjetivo e inmedible):}
    \begin{itemize}
        \item \textit{Original:} El sistema proporcionará retroalimentación visual inmediata ante cualquier acción importante (ej. notificaciones de éxito o alertas claras de error).
        \item \textit{Corregido:} El sistema proporcionará retroalimentación visual en un tiempo máximo de 0,5 segundos ante cualquier acción importante (ej. notificaciones de éxito o alertas claras de error).
    \end{itemize}
\end{itemize}

\textit{Nota: Para mantener la coherencia del documento, las tablas generales de especificación de requisitos presentadas en los apartados anteriores ya reflejan estas versiones finales y corregidas.}