\cleardoublepage
\phantomsection

% --- BLOQUE DEL RESUMEN ---
{\Large \bfseries \noindent Resumen}
\vspace{1.5cm}

\noindent \textbf{Título del TFG:} MoodNest: Aplicación web para el seguimiento diario del estado de ánimo personal.
\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{Resumen:} Este Trabajo de Fin de Grado aborda el desarrollo de MoodNest, una aplicación web diseñada para mejorar el autoconocimiento emocional mediante el registro y análisis de datos objetivos. La herramienta soluciona la falta de precisión de la memoria retrospectiva ofreciendo una interfaz de baja fricción que combina una escala de ánimo sencilla con un sistema de etiquetado personalizable para el registro de su estado de ánimo diario. Su principal aportación es un motor de análisis que tiene en cuenta las etiquetas asociadas a cada registro, revelando correlaciones precisas entre las actividades diarias y el bienestar del usuario. La solución se implementa mediante una arquitectura moderna compuesta por una SPA en React.js, una API REST en Java con Spring Boot y una base de datos NoSQL MongoDB, todo ello orquestado mediante Docker.
\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{Palabras clave:} Salud Mental, Seguimiento del Estado de Ánimo, Autoconocimiento, Aplicación Web, Visualización de Datos, React.js, Java Spring Boot, API REST, MongoDB, NoSQL, Docker, Single Page Application (SPA).


\clearpage 


\phantomsection

% --- BLOQUE DEL ABSTRACT ---
{\Large \bfseries \noindent Abstract}
\vspace{1.5cm}

\noindent \textbf{TFG title:} MoodNest: A Web Application for Daily Personal Mood Tracking.
\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{Abstract:} This Bachelor's Thesis addresses the development of MoodNest, a web application designed to enhance emotional self-awareness through the logging and analysis of objective data. The tool overcomes the lack of accuracy in retrospective memory by offering a low-friction interface that combines a simple mood scale with a customizable tagging system to record the user's daily emotional state. Its main contribution is an analytics engine that factors in the tags associated with each record, revealing precise correlations between daily activities and the user's well-being. The solution is implemented using a modern architecture consisting of a React.js SPA, a Java REST API with Spring Boot, and a MongoDB NoSQL database, all orchestrated via Docker.
\vspace{0.4cm}

\noindent \textbf{Keywords:} Mental Health, Mood Tracking, Self-Awareness, Web Application, Data Visualization, React.js, Java Spring Boot, REST API, MongoDB, NoSQL, Docker, Single Page Application (SPA).